**南京大学商学院**是具有重要地位的[经济与](../Page/经济.md "wikilink")[工商管理人才培养基地和学术研究中心](../Page/工商管理.md "wikilink")，[南京大学在经济](../Page/南京大学.md "wikilink")、商科领域具有深厚的历史，是中国高等工商管理教育的发源地，为中国商学院的鼻祖。南京大学商学院设有经济学和管理学两大类学科。

## 现况概览

[商学院.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:商学院.JPG "fig:商学院.JPG")

根据教育部学位中心2009年公布的2007-2009年全国一级学科整体水平排名，南大商学院理论经济学、工商管理学均位居全国前五，同时工商管理学居南方地区第一。

### 系科设置

经济学院

  - 经济学系
  - 产业经济学系
  - 国际经济贸易系
  - 金融学系

管理学院

  - 工商管理学系
  - 人力资源管理系
  - 市场营销系
  - 电子商务系
  - 会计学系

### 专业设置

  - 本科专业
      - 工商管理 市场营销 国际贸易 电子商务 保险学
      - 经济学 财政学 会计学 财务管理 金融学

<!-- end list -->

  - 硕士研究生专业
      - 数量经济学 西方经济学 政治经济学 国民经济学 人口、资源与环境经济学 世界经济 产业经济学
      - 企业管理 金融学 会计学 国际贸易学 电子商务

<!-- end list -->

  - 工商管理硕士MBA、EMBA专业教育

<!-- end list -->

  - 博士研究生专业
      - 企业管理 会计学 金融学
      - 政治经济学 西方经济学 世界经济 产业经济与投资 技术经济及管理

### 其他机构设置

研究机构

  - 企业战略研究所
  - 人力资源战略研究所
  - 跨国经营研究与培训中心

<!-- end list -->

  - 经济发展研究所
  - 国际经济研究所
  - 海峡两岸经济发展研究中心
  - 数量经济研究所
  - 人口研究所

<!-- end list -->

  - 投资金融研究中心
  - 国际金融研究所

<!-- end list -->

  - 南京大学长江三角洲经济社会发展研究中心（教育部人文社会科学重点研究基地）
  - 南京大学经济转型与发展研究中心（教育部哲学社会科学创新基地）

其他

  - 财务与会计研修中心
  - 保险从业人员培训考试中心

### 职业教育

工商管理硕士MBA与高级工商管理硕士EMBA教育项目机构

  - 南京大学商学院工商管理硕士（MBA）教育中心
  - 南京大学商学院高级工商管理硕士（EMBA）教育中心
  - 南京大学商学院高级高级经理培训与发展（EDP）中心
  - 中荷国际工商管理教育中心（与荷兰马斯特里赫特管理学院（Maastricht School of Management）合作）
  - 南京大学-康奈尔大学联合EMBA教育中心（与康奈尔大学约翰逊商学院（Johnson School at Cornell
    University）合作）
  - 南大-密大跨国MBA（Multinational MBA，为国际首创跨国MBA，和美国密苏里大学圣路易斯分校（University of
    Missouri-St.
    Louis）合作，生源一半来自中国，一半来自美国，在美国和中国各学习一年，中方学生还将在美国带薪实习三个月，毕业同时颁发两校学位。2005年起招生，中方申请学生需具三年或以上工作经验、通过全国MBA联考南大分数线、持有TOEFL
    550分与GMAT 500分及以上的成绩）

### 其他

国家重点学科：

  - [企业管理](../Page/企业管理.md "wikilink")
  - [政治经济学](../Page/政治经济学.md "wikilink")

国家重点（培育）学科：

  - [世界经济](../Page/世界经济.md "wikilink")

国家精品课程：

  - [管理学](../Page/管理学.md "wikilink")，首席教授：[陈传明](../Page/陈传明.md "wikilink")
  - [人力资源管理](../Page/人力资源管理.md "wikilink")，首席教授：[赵曙明](../Page/赵曙明.md "wikilink")
  - [运营管理](../Page/运营管理.md "wikilink")，首席教授：[杨东涛](../Page/杨东涛.md "wikilink")
  - [国际金融学](../Page/国际金融学.md "wikilink")，首席教授：[裴平](../Page/裴平.md "wikilink")

出版刊物

  - 《南大商学评论》

主办活动

  - “企业跨国经营国际研讨会”：经营管理学者、企业家、企业高层管理人士关于企业跨国经营的共同探讨交流平台，连接学术界和产业界之间的交流及合作。旨在总结、发掘、产生新的企业跨国经营管理思想、理论、方法和成果，推动经济全球化时代企业跨国经营管理水平的提高。始于1992年，1996年后每三年举行一届。
  - “江苏发展高层论坛”：由南大商学院长三角经济社会发展研究中心和江苏发展研究院联合主办，以经济学者等担当本地经济社会发展的“智力库”，为南大所在本地之[江苏地方政府政策咨询的最高平台](../Page/江苏.md "wikilink")。成立于1997年，每年举行两到三次\[1\]。

## 传统与特色

秉承经世致用的传统，“注重实验，而达学以致用的理想”。

经济学和商业管理学同在商学院的屋檐下，可谓南大商学院的一大特色。在南京大学历史上，经济系曾设在文理科、社会科学院、法学院等内，而商科、商学院则单立。鉴于经济学和工商管理学的密切关系，后来经济学设在商学院内。

## 历史概要

  - 南京大学不仅是中国工商管理高等教育的摇篮，并且在中国经济学史上占有重要地位。
  - 1917年南京高等师范学校时期，创办商业专修科，[杨杏佛担任主任](../Page/杨杏佛.md "wikilink")；1920年南京高师筹建国立东南大学，商业专修科划归东大，改设商科；1921年商科改作商学院，自[南京迁至](../Page/南京.md "wikilink")[上海改称商科大学](../Page/上海.md "wikilink")，1928年改名中央大学商学院，是中国第一所商学院，建立了中国大学最早的工商管理、金融、会计等学科。商学院初设普通商业、工商管理、银行理财、会计学、国际贸易、国际运输各系，[郭秉文校长亲自掌校](../Page/郭秉文.md "wikilink")，[马寅初任教务主任](../Page/马寅初.md "wikilink")，系中国商学诸学科高等教育的摇篮，为中国培养了最早期的高级工商财经人才。同时在1921年东南大学时期，文理科下設政法經濟係，[王伯秋任係主任](../Page/王伯秋.md "wikilink")；后分設经济学系，[萧纯锦等人曾任系主任](../Page/萧纯锦.md "wikilink")；1927年经济系设在社会科学院下，次年中央大学时期社会科学院更名法学院，任教的有戴修骏（兼任院长、系主任）、[叶元龙](../Page/叶元龙.md "wikilink")、[赵兰坪](../Page/赵兰坪.md "wikilink")、[马达](../Page/马达.md "wikilink")、[马寅初](../Page/马寅初.md "wikilink")、[何浩若等人](../Page/何浩若.md "wikilink")。追溯到1902年籌辦的三江師範學堂及其后的兩江師範學堂時期，當時設有法制經濟課程，史学教习[柳诒徵曾于江南高等商业学堂时著首部](../Page/柳诒徵.md "wikilink")《中國商業史》。
  - 1949年，中央大学更名南京大学；1952年院系调整，[金陵大学并入南京大学](../Page/金陵大学.md "wikilink")，经济系分出组建[复旦大学经济系](../Page/复旦大学.md "wikilink")；商学院早于1932年独立为[国立上海商学院](../Page/国立上海商学院.md "wikilink")（后改为[上海财经大学](../Page/上海财经大学.md "wikilink")）；后商科因政治意识形态原因被取消。1978年国内政治动乱结束，南京大学恢复建立经济学系，成立企业管理专业，恢复商学科；1986年成立企业管理系，后改名工商管理系；1988年组建“国际商学院”，设经济系、国际企业管理系、国际贸易系、经济决策系以及人口研究所、经济技术实验室等。
  - 1987年，开办了首期中外合作工商管理硕士（MBA）培训。1993年，南京大学商学院获准在[新加坡开办工商管理硕士](../Page/新加坡.md "wikilink")(MBA)班，这是中国大学首次赴海外开办高层次的学位班。1994年起在国内开办正式的工商管理硕士（MBA）专业教育。1995年，南大商学院院长[周三多主持制订了第一个全国工商管理硕士入学考试方案](../Page/周三多.md "wikilink")，即GRK考试（GRK是“管理类学生入学综合考试”的汉语拼音缩写）；1997年起入学考试采用“GRK方案”，并把职业工商管理硕士入学考试称为“MBA联考”；1997年“全国工商管理硕士入学考试研究中心”在[南京成立](../Page/南京.md "wikilink")，周三多任中心主任；此后，工商管理硕士（MBA）入学考试实行全国联考。2002年，南大商学院开始开办高级工商管理硕士（EMBA）教育。
  - 2000年，复名商学院，正式定名为“南京大学商学院”，下设工商管理学系、会计学系、经济学系、金融学系、国际经济与贸易系。2006年，商学院内设经济、管理两个互补合一的二级学院，管理学院包括工商管理、会计、市场营销、人力资源管理学系等，经济学院包括经济、产业经济、国际经济贸易、金融系学等。次年，商学院由文科楼搬迁至新落成的安中管理大楼。

## 校友

南京大學商學院校友在開創中國現代工商業發展和經濟建設的事業中，發揮有重要的作用。其中以中國中央銀行制度的奠基人[徐柏園](../Page/徐柏園.md "wikilink")、中國證券市場的先驅[王志莘等人為代表人物](../Page/王志莘.md "wikilink")。

在中国经济管理学界，南京大学校友也扮演着重要的角色。中国大陆1978年实行改革开放和经济建设后建立的重要的经济管理教学科研机构，多由南大毕业的校友担纲，如[北京大学经济学院首任院长](../Page/北京大学.md "wikilink")[胡代光](../Page/胡代光.md "wikilink")、[北京师范大学经济学院首任院长](../Page/北京师范大学.md "wikilink")[陶大镛](../Page/陶大镛.md "wikilink")、[南开大学经济学院首任院长](../Page/南开大学.md "wikilink")[鲍觉民](../Page/鲍觉民.md "wikilink")、[复旦大学经济学院首任院长](../Page/复旦大学.md "wikilink")[陈观烈](../Page/陈观烈.md "wikilink")、[华中科技大学经济管理学院首任院长](../Page/华中科技大学.md "wikilink")[林少宫](../Page/林少宫.md "wikilink")、[暨南大学经济学院首任院长](../Page/暨南大学.md "wikilink")[蔡馥生](../Page/蔡馥生.md "wikilink")。此外，南京大学经济系和商学院毕业的校友还有[上海财经大学](../Page/上海财经大学.md "wikilink")（原上海财经学院）校长[褚葆一](../Page/褚葆一.md "wikilink")、[东北财经大学](../Page/东北财经大学.md "wikilink")（原东北财经学院）校长[佟哲晖](../Page/佟哲晖.md "wikilink")、[西南财经大学](../Page/西南财经大学.md "wikilink")（原西南财经学院）校长[王叔云等人](../Page/王叔云.md "wikilink")。

在臺灣，中研院院士[于宗先曾指出](../Page/于宗先.md "wikilink")\[2\]，主要由中央大學（南京大學）經濟系校友引入了現代經濟學。其中[邢慕寰教授在台灣經濟學界造詣最深](../Page/邢慕寰.md "wikilink")，學術成就最高；他不但創辦了[中央研究院經濟研究所](../Page/中央研究院.md "wikilink")，也籌辦台灣大學經濟學博士班。[施建生教授的經濟學原理和經濟政策](../Page/施建生.md "wikilink")，對引進現代經濟理論，產生了很大的影響。[王作榮先生在](../Page/王作榮.md "wikilink")1990年以前曾是台灣經濟建設的設計師。此外還有[政治大學商學院首任院长](../Page/政治大學.md "wikilink")[韋從序](../Page/韋從序.md "wikilink")、[台灣大學法學院院長及經濟系主任](../Page/台灣大學.md "wikilink")[華嚴](../Page/華嚴.md "wikilink")、[魯傳鼎](../Page/魯傳鼎.md "wikilink")、[李蘭甫等經濟學家和管理學家](../Page/李蘭甫.md "wikilink")。在財經界，曾任中央銀行總裁、財政部部長的[陳慶瑜](../Page/陳慶瑜.md "wikilink")，帶領臺灣實現金融自由化的中央銀行總裁[謝森中](../Page/謝森中.md "wikilink")，都是南京大學（中央大學）畢業的校友。

工商管理界，[楊必立教授是](../Page/楊必立.md "wikilink")[台灣管理學的开拓者](../Page/台灣.md "wikilink")，也是[中國工商管理碩士](../Page/中國.md "wikilink")（職業企管碩士，MBA）教育的開創者。大陆改革开放以后，管理學在相当程度上自台灣引进。在历史上，被称为现代“中国会计之父”的[潘序伦](../Page/潘序伦.md "wikilink")、被称为现代“中国广告之父”的[林振彬等人在商学院任教](../Page/林振彬.md "wikilink")，也培养了许多杰出的早期人才。在改革开放后的当代中国大陆，商学院教授[周三多是管理学的重要重建人](../Page/周三多.md "wikilink")；[赵曙明是人力资源管理学和企业跨国经营管理学的开拓者](../Page/赵曙明.md "wikilink")。

中华人民共和国商务部部长[陈德铭为南大商学院校友](../Page/陈德铭.md "wikilink")。在商学界，南大校友还包括[中欧国际工商学院欧方创建人杨亨](../Page/中欧国际工商学院.md "wikilink")（Jan
Borgonjon，曾任中欧工商学院前身中欧管理中心主任、中欧国际工商学院欧方院长）、被列为最杰出华人金融学者的[王江](../Page/王江.md "wikilink")（上海交通大学上海高级金融学院首任院长、麻省理工学院斯隆管理学院金融学讲席教授、南大商学院金融学系兼任教授）等人。

## 链接

  - [南京大学商学院](http://nubs.nju.edu.cn/)
  - [南京大学校友列表](../Page/:南京大學校友列表.md "wikilink")

## 參考文獻

[Category:南京大学院系](../Category/南京大学院系.md "wikilink")
[Category:中国商学院](../Category/中国商学院.md "wikilink")

1.  [“解密江苏高层论坛”](http://news.sohu.com/20080602/n257233904.shtml)
    《决策》2008年第5期
2.  [中大校訊（民95年9月）：中央大學產業經濟研究所](http://sec.ncu.edu.tw/ncunews/163/topics_201.html)